\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业十解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──商空间──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item [一.]  如果把矩形带先扭转$360^\circ$，然后把两侧边粘接，得到什么空间？
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{fig1.pdf}
  \end{figure}
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[解.]
    平环. 注意，扭转$360^\circ$粘接，与不扭转直接粘接，作为商拓扑是一样的，都是$I\times I/\sim$，因
    此与平环同胚. 
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [二.] 如果先将圆柱面拧$180^\circ$，再弯曲粘接两个截口，得什么空间？
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.22\textwidth]{fig2.pdf}
  \end{figure}
  \begin{proof}[解.]
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=0.5\textwidth]{fig6.pdf}
    \end{figure}
    环面. 因为将柱面扭转$180^\circ$，相当于按照左图中的方式将正方形对应点粘合. 另一种等价的粘合方法是
    先将正方形沿虚线所示部分剪开，再将剪下的三角形拼在下方形成右图中的平行四边形，然后再粘合平行四边
    形的对应边，这样得到的当然还是环面.
  \end{proof}
  
\item [三.] 记 $p:E^1\longrightarrow E^1/ (0,1]$是粘合映射，证明$p$即不是开映射，也不是闭映
  射.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    首先，设$\overline{x}$表示$x$所在的等价类(如$\overline{\frac12}=(0,1]$). 则
    $[\overline{\frac12},+\infty)$ 是$E^1/(0,1]$中的开集（因为$p^{-1}([\overline{\frac12},+\infty])=(0,+\infty)$
    是$E^1$中的开集）. 但是$p([\frac12,+\infty])=[\overline{\frac12},+\infty)$，说明了$p$不是闭映射.
    而$(-\infty,\overline{\frac12}]$是$E^1/(0,1]$中的闭集，
    $p((-\infty,\frac12))=(-\infty,\overline{\frac12}]$，因此$p$也不是开映射.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [四.] 设$X$，$Y$是两个集合，记$X\sqcup Y$为它们的{\fontspec{STHeiti}无交并}，即由$X$中元素和
  $Y$中元素构成的新集合. 注意：即使$X$与$Y$是有公共点的，即有$x\in X$，$y\in Y$，使得$x=y$，在
  $X\sqcup Y$中也要把$x$与$y$看作不同的元素，因此作为$X\sqcup Y$的子集，$X$与$Y$之交$X\cap
  Y=\emptyset$. 

  设$(X_1,\mathcal{T}_1)$与$(X_2,\mathcal{T}_2)$是两个拓扑空间，在$X_1\sqcup X_2$中规定拓扑
  $$\mathcal{T}=\{U\subset X_1\sqcup X_2\;\;|\;\; U\cap X_i\in\mathcal{T}_i,\;i=1,2\}$$
  称$(X_1\sqcup
  X_2,\mathcal{T})$为$(X_1,\mathcal{T}_1)$与$(X_2,\mathcal{T}_2)$的{\fontspec{STHeiti}拓扑
    和}. 两个拓扑空间$X$与$Y$的拓扑和记作$X+Y$.

  设$X$与$Y$是两个拓扑空间，$A\subset X$，$f:A\longrightarrow Y$连续，在$X+Y$中规定等价关系$\sim$，
  使得等价类为下面两种形式：
  \begin{enumerate}
  \item $X\backslash A$中的单个点；
  \item $\{y\}\cup f^{-1}(y),\, \forall y\in Y$. 
  \end{enumerate}
  称商空间$(X+Y)/\sim$为映射$f$的{\fontspec{STHeiti}贴空间}，记作$Y\cup_f X$. 

  \begin{enumerate}
  \item 设$i:S^1\longrightarrow D^2$是包含映射，证明$D^2\cup_i D^2\cong S^2$,
  \item 记$E^2_+=\{(x,y)\in E^2\; |\;y\ge 0\}$, $f:E^1\longrightarrow E^2_+$规定为$f(x)=(x,0)$，
    $\forall x\in E^1$. 证明：$E^2_+\cup_f E_+^2\cong E^2$. 
  \end{enumerate}
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad\\
    \begin{enumerate}
    \item 构造$q:D^2+D^2\longrightarrow S^2$的商映射：
      \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig7.pdf}
      \end{figure}
      \begin{displaymath}
        q(r,\theta) =
        \begin{cases}
          (r\cos\theta,r\sin\theta,\sqrt{1-r^2}) & (r,\theta)\in \text{第一个}D^2\\
          (r\cos\theta,r\sin\theta,-\sqrt{1-r^2}) & (r,\theta)\in \text{第二个}D^2
        \end{cases},
      \end{displaymath}
      显然，映射$q$对于不在$S^2$赤道上的任意一点$y$，其原像总是$D^2+D^2$中唯一一个点（要么在第一
      个$D^2$内部，要么在第二个$D^2$的内部），对于$S^2$赤道上的一点$y$，其原像是两个圆盘边界上的一组
      对应点$(1,\theta)$. 因此$q$是满射，并且$\stackrel{q}{\sim}$与贴空间所确定的等价关系$\sim$是一致
      的. 另外，$q|_{D^2}:D^2\longrightarrow S^2$上是由初等函数给出的，显然是连续映射. 所
      以，$q:D^2+D^2\longrightarrow S^2$是连续的. 最后，易知$D^2+D^2$是紧致的，$S^2\subset E^3$是
      Hausdorff空间，所以$q$是一个闭映射. 综上，$q$是商映射，从而$(D^2+D^2)/\sim=D^2\cup_iD^2\cong S^2$.
    \item 同理于1. 构造商映射$q:E^2_+ + E^2_+\longrightarrow E^2$为
      \begin{displaymath}
        q(x,y)=
        \begin{cases}
          (x,y) & \text{当}(x,y)\in\text{第一个}E^2_+时\\
          (x,-y) & \text{当}(x,y)\in\text{第二个}E^2_+时
        \end{cases}.
      \end{displaymath}

    \end{enumerate}
  \end{proof}

\item [五.] Let $X$ denote the union of the circles $$(x-\frac1n)^2+y^2=(\frac1n)^2,\quad n=1,2,3,\ldots$$
  with the subspace topology from the plane and let $Y$ denote the quotient space (商空间) obtained
  from the real line by identifying all the integers to a single point. Show that $X$ and $Y$ are
  not homeomorphic（同胚）. ($X$ is called the Hawaiian earring.) (From Armstrong: Basic Topology.)
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{fig4.pdf}
  \end{figure}
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[解.]
    $X$ 是平面中紧致子集，但是$Y$不是紧致的. 把$X$看成$E^2$的子空间，对于任意一个$X$在$E^2$中的开覆
    盖$\mathscr{U}$，总存在一个开集$U_0$，盖住了原点（也就是所有圆周的公共点）. 因为这列圆周的半径
    为$1/n$趋于$0$，所以$U_0$总可以盖住半径小于某个$1/N$的所有圆周. 那么还剩下有限多个圆周，每一个都
    是紧集，可有有限开覆盖. 因此，$X$有有限开覆盖. $Y$不存在有限开覆盖性质. 比如，令
    $$\mathscr{U}=\left\{U_n:=\left(n+\frac19,n+\frac89\right)\;\bigg|\;n\in\mathbb{Z}\right\}\cup 
    \left\{U_0:=\bigcup_{n\in\mathbb{Z}}(n-\frac13,n+\frac13)\bigg/\sim\right\},$$
    则任意有限多个$U_i$都不能覆盖$E^1/\sim$上的所有点. \vspace{0.2cm}
  \end{proof}
\item [六.] Describe each of the following spaces:
  \begin{enumerate}
  \item the cylinder with each of its boundary circles identified to a point;
  \item the torus with the subset consisting of meridianal and longitudinal circle identified to a point;
  \item $S^2$ with the equator identified to a point;
  \item $E^2$ with each of the circles centre the origin and of integer radius identified to a point.
  \end{enumerate}
  (From Armstrong: Basic Topology)
\end{itemize}\vspace{0.1cm}
\begin{proof}[Solution.]
  1. 球面 $S^2$;\quad 2. 球面 $S^2$; \quad 3. 见 Figure 1; \quad 4. 见 Figure 2.
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.13\textwidth]{fig3.pdf}      
    \caption{$S^2\cup_f S^2$}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{fig5.pdf}
    \caption{$S^2\cup_f S^2\cup_f\cdots$}
  \end{figure}
\end{proof}
\end{document}
